\documentclass[../Portfólio]{subfile}

\begin{document}
	Diferente do que havia sido indicado por email antes da aula, o survey 
	do ICME não foi discutido naquele momento. Eu o havia lido, mas não 
	tinha escrito resumo algum; porém o nosso grupo o discutiu de maneira 
	“assíncrona” -- que é eufemismo pandêmico para “por whatsapp” -- de 
	forma até satisfatória.

	\subsection{Sobre o Survey do ICME}
	Acho que aqui é um bom lugar para discorrer um pouco sobre minhas 
	impressões sobre o tal texto, já que não haverá um resumo crítico do 
	mesmo. Eu acredito que há um desvio conceitual que atravessa as 
	questões discutidas: existe uma diferença intrínseca entre a matemática
	ensinada no ensino médio e a \emph{Matemática} (pura ou aplicada) como 
	área de pesquisa acadêmica e ainda a Matemática esperada de um 
	licensiado no tema. São três coisas bem diferentes não necessariamente 
	por conteúdo, mas por natureza e também por função social.

	A sociedade não exige este ou aquele conteúdo de matemática no colégio 
	em razão de sua beleza nem de qualquer critério que motivaria um 
	matemático, mas sim pela sua aplicabilidade e importância para as 
	atividades (seja da manutenção do Capital ou qualquer outra) daquela 
	sociedade. O carater funcionalista e operacional da coisa é 
	praticamente divorciado da natureza da Matemática num curso superior.

	Matemática -- com M maiúsculo e após o século XX -- é um exercício de 
	demonstração (em diversos níveis de formalismo, mas sempre esperando-se
	que seja possível esmiuçar uma prova nos seus mínimos detalhes): um 
	processo meditativo para interiorizar os conceitos e definições e 
	acessar uma verdade latente e inerente a eles e então transcrever o 
	ocorrido em uma linguagem formal. A atividade ainda é social, mas ela 
	não tem a mesma \emph{função} social que a “matemática escolar”, 
	digamos. Esta minha ideia pessoal de matemática, de que matematicar é 
	provar (a reverso não é necessariamente sempre válido. 
	Algo a se pensar) é exemplificada pelo colega Juan F. Meleiro
	\begin{quote}
		Entender uma prova te dá muito mais informação do que isso.\\
		A matemática \emph{está} nas provas\footnote{\cite{Juan01}}.
	\end{quote}

	Como esta interpretação da matemática afeta o texto? Não pensar desta 
	forma leva à falta de ênfase em lógica formal como origem e solução dos 
	problemas de aprendizado e como lacuna central na base do conhecimento 
	de matemática. Parece, pelo survey, que uma larga proporção destes 
	ingressantes vão ser obrigados a aprender lógica -- que é uma coisa 
	fundamental -- incidentalmente e “aos trancos e barrancos”. Lógica, 
	sobretudo de primeira ordem e a muleta conjuntista para segunda ordem e
	teoria de tipos, são assuntos extremamente complexos e não é justo 
	jogar um aluno num curso onde se espera formalismo mas sem antes 
	ensinar que não se substitui variáveis ligadas a termos, por exemplo:
	\begin{quote}
		Se \(A\) é uma fórmula, \(t\) é um termo e \(x\) é uma 
		variável onde todas as ocorrências livres de \(x\) em \(A\) 
		são livres para \(t\) então \((\forall x A)\rightarrow[A]_x^t\)
		é um axioma\footnote{\cite{Fajardo}}.
	\end{quote}
	A princípio isto não precisava nem ser dado como um curso de lógica, 
	no bacharelado temos uma disciplina que (deveria) servir como 
	introdução à prática matemática de demonstrações formais através do 
	estudo da aritmética de Peano. Evidentemente ela é, às vezes, reduzida
	a uma “álgebra 0” por docentes que estão mais interessados em 
	transmitir as emocionantes e surpreendetes propriedades dos números 
	inteiros ou não-negativos como \(1>0\) e perdem a oportunidade de 
	favorecer seus alunos no futuro por não enfatizar o aspecto formal das
	demonstrações.

	Eu acho que este sistema é ótimo, não é perfeito necessariamente, mas 
	ensinar uma atividade não familiar através de um objeto concreto e 
	familiar (\(\mathbb Z\) é praticamente um amigo de infância para todos 
	nós) é bem melhor do que postergar e depois se perguntar por que em 
	análise as pessoas confundem continuidade uniforme com continuidade 
	simples, pois se ensinou ao jovens ficar mexendo com simbolozinhos mas
	ninguém nunca avisou que \(\exists\) e \(\forall\) não “comutam”.

	Eu já me estendi bastante aqui sobre o tema. Mas há um último aspecto
	que eu ainda não toquei, que para mim é profundamente importante. Uma 
	das questões levantadas no survey era a de se pensar em mudar o ensino
	elementar para suprir as necessidades de uma minúscula parcela de 
	pessoas que vão tomar a decisão de se tornarem matemáticas; isso pode 
	até ser válido se não distraír da função social da matemática escolar
	mas eu acredito e defendi acima que a diferença se dá por conta do 
	descaso dos professores por lógica e demonstrações no ensino superior 
	de matemática. Mas uma coisa que nós deveríamos ensinar \emph{direito}
	e \emph{muito} no ensino básico é lógica. A despeito da necessidade 
	dela para a prática matemática.

	Por que? Porque vivemos em uma democracia, e as democracias dependem 
	da capacidade persuasiva e de discussão de seus cidadãos. E as formas 
	persuasivas são ethos, pathos, e \emph{logos}. E eu olho pela janela,
	e vejo que está faltando \emph{logos}. Uma sociedade que desconhece 
	lógica não está muito melho que uma sociedade que desconhece história:
	Talvez não esteja fadada a repetir sua história, mas certamente não 
	está preparada para conduzí-la.
	
	\subsection{Do resto da Aula}
	Para esta próxima aula ficamos de escolher qual dos diagramas dados 
	representava a divisão de \(2\) pela fração \(\frac 2 3\); Isso tem 
	algumas interpretações possíveis, porque você pode exergar como um 
	processo: a \emph{divisão}; como um ente: o \emph{resultado} do tal
	processo; ou como uma \emph{relação}. O enunciado não deixa exatamente 
	claro qual “versão” se quer. A mais interessante -- para mim -- é a 
	alternativa (a), em virtude dela mostrar a relação das duas parcelas 
	como uma comensurabilidade. Que é a propriedade fundamental e 
	motivadora das propriedades dos racionais e como os geômetras pensavam
	no assunto.
	\begin{center}
	\includegraphics{imgs/frac-2-frac-2-3}
	\end{center}
	A alternativa (c) é só uma representação da fração, mas não nos diz o 
	valor, e é uma etapa intermediária e visual do seu significado. O 
	(d) faz como que o (a), mas de maneira menos óbvia, sendo só a 
	disposição dos números e a constatação de que \(3\frac 2 3 = 2\) e logo
	também \(2:{\frac 2 3} = 3\). Por fim, (b) para mim não diz coisa 
	alguma.

	E também temos um texto de Efraim Fischbein para ler, que será 
	discutido agora no dia 09, com um resumo crítico para ser elaborado 
	individualmente.
\end{document}
